<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.5">Jekyll</generator><link href="https://sharmaluna.com/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://sharmaluna.com/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2025-03-10T22:39:19+06:00</updated><id>https://sharmaluna.com/feed.xml</id><title type="html">জানালা</title><subtitle>আলাপ ও অপলাপসমূহ</subtitle><entry><title type="html">test again</title><link href="https://sharmaluna.com/test/2025/03/10/test-again/" rel="alternate" type="text/html" title="test again" /><published>2025-03-10T21:59:00+06:00</published><updated>2025-03-10T21:59:00+06:00</updated><id>https://sharmaluna.com/test/2025/03/10/test-again</id><content type="html" xml:base="https://sharmaluna.com/test/2025/03/10/test-again/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/burger.jpg&quot; alt=&quot;burger.jpg&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;dsfv sdar fveasfva afgdsfga dsfv sdar fveasfva afgdsfga dsfv sdar fveasfva afgdsfga dsfv sdar fveasfva afgdsfga dsfv sdar fveasfva afgdsfga dsfv sdar fveasfva afgdsfga dsfv sdar fveasfva afgdsfga dsfv sdar fveasfva afgdsfga dsfv sdar fveasfva afgdsfga dsfv sdar fveasfva afgdsfga dsfv sdar fveasfva afgdsfga dsfv sdar fveasfva afgdsfga dsfv sdar fveasfva afgdsfga dsfv sdar fveasfva afgdsfga dsfv sdar fveasfva afgdsfga dsfv sdar fveasfva afgdsfga dsfv sdar fveasfva afgdsfga dsfv sdar fveasfva afgdsfga dsfv sdar fveasfva afgdsfga dsfv sdar fveasfva afgdsfga&lt;/p&gt;</content><author><name>luna</name></author><summary type="html"></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://sharmaluna.com/uploads/burger.jpg" /><media:content medium="image" url="https://sharmaluna.com/uploads/burger.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">সত্যভাষী হলাম</title><link href="https://sharmaluna.com/%E0%A6%95%E0%A6%AC%E0%A6%BF%E0%A6%A4%E0%A6%BE/2023/02/06/stybhaassii-hlaam/" rel="alternate" type="text/html" title="সত্যভাষী হলাম" /><published>2023-02-06T00:52:00+06:00</published><updated>2023-02-06T00:52:00+06:00</updated><id>https://sharmaluna.com/%E0%A6%95%E0%A6%AC%E0%A6%BF%E0%A6%A4%E0%A6%BE/2023/02/06/stybhaassii-hlaam</id><content type="html" xml:base="https://sharmaluna.com/%E0%A6%95%E0%A6%AC%E0%A6%BF%E0%A6%A4%E0%A6%BE/2023/02/06/stybhaassii-hlaam/">&lt;p&gt;সেদিন ছিল ভরা বৈশাখ&lt;br /&gt;
কিংবা চৈত্র মাস যা হোক,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ঝলমলে রোদে ঝর্ণার মত বৃষ্টি,&lt;br /&gt;
যখন আকাশটাকে সোনায় মুড়িয়ে&lt;br /&gt;
বা যে দিন মেঘেরা ঢেউ হয়ে&lt;br /&gt;
রূপকথার সাগর সাজিয়ে&lt;br /&gt;
হৃদয়কে প্রশান্ত করেছিল&lt;br /&gt;
সসীম সাহসে ভর করে&lt;br /&gt;
চুরি করে এসেছিলাম তোমার কাছে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;তুমি জানো নি,&lt;br /&gt;
আমার সে চোখের ভাষা&lt;br /&gt;
মনের কোনে লুকানো সে আশা&lt;br /&gt;
তবু দিয়েছো তার&lt;br /&gt;
অবচেতন উত্তর হাসিতে,&lt;br /&gt;
প্রতিমূহুর্তের দুঃখ ভাগাভাগিতে।&lt;br /&gt;
সেদিন নিজেকে হারিয়েছিলাম&lt;br /&gt;
তোমার কাছে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;আজ এই আমার এতোদিনের&lt;br /&gt;
লুকানো সত্য&lt;br /&gt;
যদি পারো &lt;br /&gt;
ক্ষমা করো।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;small&gt;১০ ই জুন, ২০১০ দুপুর ১:৫২&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>luna</name></author><category term="কবিতা" /><summary type="html">সেদিন ছিল ভরা বৈশাখ কিংবা চৈত্র মাস যা হোক, ঝলমলে রোদে ঝর্ণার মত বৃষ্টি, যখন আকাশটাকে সোনায় মুড়িয়ে বা যে দিন মেঘেরা ঢেউ হয়ে রূপকথার সাগর সাজিয়ে হৃদয়কে প্রশান্ত করেছিল সসীম সাহসে ভর করে চুরি করে এসেছিলাম তোমার কাছে।</summary></entry><entry><title type="html">এই তো প্রেম</title><link href="https://sharmaluna.com/%E0%A6%95%E0%A6%AC%E0%A6%BF%E0%A6%A4%E0%A6%BE/2023/02/06/ei-to-prem/" rel="alternate" type="text/html" title="এই তো প্রেম" /><published>2023-02-06T00:50:00+06:00</published><updated>2023-02-06T00:50:00+06:00</updated><id>https://sharmaluna.com/%E0%A6%95%E0%A6%AC%E0%A6%BF%E0%A6%A4%E0%A6%BE/2023/02/06/ei-to-prem</id><content type="html" xml:base="https://sharmaluna.com/%E0%A6%95%E0%A6%AC%E0%A6%BF%E0%A6%A4%E0%A6%BE/2023/02/06/ei-to-prem/">&lt;p&gt;প্রহর গুণি চরণ ধ্বনির &lt;br /&gt;
সময় পেরোলেও আসার,&lt;br /&gt;
নাইবা হল উচ্ছ্বসিত আলিংগন।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;স্পর্শ আসুক স্বপ্ন হয়ে&lt;br /&gt;
সকালের নরম রোদের মত&lt;br /&gt;
নাইবা হল আঁকড়ে ধরে থাকা।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;তুমি থাকবে অপরাজিতার বনে&lt;br /&gt;
আমি থাকবো সংসারের এক কোণে&lt;br /&gt;
চোখ দিয়ে ছুঁয়ে দেবো ঠোঁট&lt;br /&gt;
থাকনা অধরা চুম্বন!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;এক খাটে শুয়েও অপেক্ষায় থাকবো&lt;br /&gt;
কখন পাশ ফেরো,&lt;br /&gt;
চোখ বুজেও প্রসন্ন আমি&lt;br /&gt;
কেননা সামনে তখন&lt;br /&gt;
নিবিড় চাহনিতে তুমি।&lt;br /&gt;
সেই মূহূর্তে চিরন্তন কমিনিটের কালবৈশাখী?&lt;br /&gt;
নাহ্,তার চেয়ে&lt;br /&gt;
থাক না অনিন্দ্য অনুভূতির এ চোরা স্রোত!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;না ছুঁয়েও ছুঁয়ে যাই বহুবার&lt;br /&gt;
না পেয়েও পাই হাজারবার&lt;br /&gt;
আর কী চাই&lt;br /&gt;
কী আছে হারাবার!&lt;br /&gt;
এ ই প্রেম অশেষ অনিবার।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;small&gt;০৬ই অক্টোবর, ২০১০ সন্ধ্যা ৭:১৬&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>luna</name></author><category term="কবিতা" /><summary type="html">প্রহর গুণি চরণ ধ্বনির সময় পেরোলেও আসার, নাইবা হল উচ্ছ্বসিত আলিংগন। স্পর্শ আসুক স্বপ্ন হয়ে সকালের নরম রোদের মত নাইবা হল আঁকড়ে ধরে থাকা।</summary></entry><entry><title type="html">এক পলকে</title><link href="https://sharmaluna.com/%E0%A6%95%E0%A6%AC%E0%A6%BF%E0%A6%A4%E0%A6%BE/2023/02/05/ek-plke/" rel="alternate" type="text/html" title="এক পলকে" /><published>2023-02-05T12:13:00+06:00</published><updated>2023-02-05T12:13:00+06:00</updated><id>https://sharmaluna.com/%E0%A6%95%E0%A6%AC%E0%A6%BF%E0%A6%A4%E0%A6%BE/2023/02/05/ek-plke</id><content type="html" xml:base="https://sharmaluna.com/%E0%A6%95%E0%A6%AC%E0%A6%BF%E0%A6%A4%E0%A6%BE/2023/02/05/ek-plke/">&lt;p&gt;চলন্ত বাসের জানালা দিয়ে এক পলক,&lt;br /&gt;
বহু….বহুদিন পর তোমায় দেখলাম।&lt;br /&gt;
ছুটন্ত মনটা থমকে দাঁড়াল খানিকক্ষণ,&lt;br /&gt;
তারপর হুস্ করে চলে গ্যাছো&lt;br /&gt;
আবার কোন আজানায়….&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;আমাকে রেখে গেলে রৌদ্রজ্জ্বল এক বিকেলের তীরে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;সেই হাসি মুখ,&lt;br /&gt;
পিচ রাস্তায় চিরচেনা গাছেদের মানচিত্রের &lt;br /&gt;
পাশে পাশে তোমার ছায়া।&lt;br /&gt;
দিনের পর দিনের কথারা &lt;br /&gt;
কলকাকলি হয়ে ফেরে যেখানে,&lt;br /&gt;
তোমার আমার পায়ের ছন্দে&lt;br /&gt;
হাতের গন্ধে&lt;br /&gt;
বাতাসের সাথে বৃক্ষপত্রের সম্পর্ক রচিত হয় যেখানে&lt;br /&gt;
সেখানে তুমি,&lt;br /&gt;
সেই তুমি&lt;br /&gt;
আজো হাস্যোজ্জ্বল তোমাতে ঘনায়মান।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ফুটপাথ দিয়ে হাঁটছো,&lt;br /&gt;
কাঁধ থেকে নেমে গ্যাছে বুকের উপর &lt;br /&gt;
ব্যাগের বেল্ট ক্রস হয়ে&lt;br /&gt;
কানে মুঠোফোন।&lt;br /&gt;
কোঁকড়া ঘনকৃষ্ণ চুল &lt;br /&gt;
বাতাসের সাথে কী এক খেলায় মেতেছে!&lt;br /&gt;
আর সানগ্লাসটা &lt;br /&gt;
বিকেলের শেষ আলোয় &lt;br /&gt;
একবার যখন ঝলকালো,&lt;br /&gt;
ছুটন্ত হৃদয়টা &lt;br /&gt;
আবার কেন দুরন্ত হল!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ভালইতো ছিলাম ভুলে&lt;br /&gt;
শুধু বাইরে বেরোলে ভাললাগায় বুক কাঁপতো&lt;br /&gt;
কী বলবো দেখা হলে ভেবে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;কে জানতো তোমার চলে যাওয়া&lt;br /&gt;
আমার চোখে শহরটাকে রংহীন করে দেবে!&lt;br /&gt;
কে জানতো তোমাকে নিয়ে ধাবমান বিমানটি &lt;br /&gt;
নীলাকাশটাকে ভরে দেবে নিমেষ কালো মেঘে!&lt;br /&gt;
কে জানতো তোমাকে আজ আঁকবো এভাবে কলমের তুলিতে। &lt;br /&gt;
ছুটন্ত মনটা আমার বহু….&lt;br /&gt;
বহু দিন বাদে থমকে দাঁড়াল&lt;br /&gt;
এক পলকে নিথর হল।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;small&gt;২৭ শে জানুয়ারি, ২০১১ রাত ১:৩৪&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>luna</name></author><category term="কবিতা" /><summary type="html">চলন্ত বাসের জানালা দিয়ে এক পলক, বহু….বহুদিন পর তোমায় দেখলাম। ছুটন্ত মনটা থমকে দাঁড়াল খানিকক্ষণ, তারপর হুস্ করে চলে গ্যাছো আবার কোন আজানায়….</summary></entry><entry><title type="html">আমার একটা অসুখ আছে</title><link href="https://sharmaluna.com/%E0%A6%95%E0%A6%AC%E0%A6%BF%E0%A6%A4%E0%A6%BE/2023/02/04/aamaar-ekttaa-asukh-aache/" rel="alternate" type="text/html" title="আমার একটা অসুখ আছে" /><published>2023-02-04T20:05:00+06:00</published><updated>2023-02-04T20:05:00+06:00</updated><id>https://sharmaluna.com/%E0%A6%95%E0%A6%AC%E0%A6%BF%E0%A6%A4%E0%A6%BE/2023/02/04/aamaar-ekttaa-asukh-aache</id><content type="html" xml:base="https://sharmaluna.com/%E0%A6%95%E0%A6%AC%E0%A6%BF%E0%A6%A4%E0%A6%BE/2023/02/04/aamaar-ekttaa-asukh-aache/">&lt;p&gt;আমার একটা অসুখ আছে&lt;br /&gt;
ভীষণ বড় অসুখ আছে!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;কথা ছিল যখন আমি&lt;br /&gt;
চাঁপা ফুলের গন্ধ নেব,&lt;br /&gt;
তোমার মনের ছন্দ খুঁজে&lt;br /&gt;
ভালবাসায় অন্ধ হব&lt;br /&gt;
হোক কিছুটা মন্দ হব,&lt;br /&gt;
তখন আমি দ্বন্দ্বে থাকি।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;সত্যি বলছি,&lt;br /&gt;
আমার একটা অসুখ আছে&lt;br /&gt;
ভীষণ রকম অসুখ আছে!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;কথা ছিল যখন আমি&lt;br /&gt;
সবুজ ধারায় স্নিগ্ধ হব&lt;br /&gt;
তোমার ছায়ায় ঋদ্ধ হব&lt;br /&gt;
নিপুণ মায়ায় মুগ্ধ হব&lt;br /&gt;
হোক কিছুটা বিদ্ধ হব,&lt;br /&gt;
তখন আমি অন্ধ থাকি।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;সত্যি জেনো,&lt;br /&gt;
আমার একটা অসুখ আছে&lt;br /&gt;
কেমন একটা অসুখ আছে!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;কথা ছিল যখন আমি&lt;br /&gt;
চেনা সুরের কথা নিয়ে&lt;br /&gt;
তোমায় ভাবায় মগ্ন হব&lt;br /&gt;
হোক কিছুটা ভগ্ন হব।&lt;br /&gt;
তখন দেখি&lt;br /&gt;
বন্দী আমি নষ্ট খাঁচায়&lt;br /&gt;
সন্ধি আমার অষ্ট নেশায়।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;সত্যি দেখো,&lt;br /&gt;
আমার একটা অসুখ আছে&lt;br /&gt;
কী যে ভীষণ অসুখ আছে!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;small&gt;২৪ শে নভেম্বর, ২০১০ রাত ১০:১৫&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>luna</name></author><category term="কবিতা" /><summary type="html">আমার একটা অসুখ আছে ভীষণ বড় অসুখ আছে!</summary></entry><entry><title type="html">ভালবাসার জন্য ‘No Regret’</title><link href="https://sharmaluna.com/valentines-day-special/" rel="alternate" type="text/html" title="ভালবাসার জন্য &amp;#8216;No Regret&amp;#8217;" /><published>2020-02-14T06:37:08+06:00</published><updated>2020-02-14T06:37:08+06:00</updated><id>https://sharmaluna.com/valentines-day-special</id><content type="html" xml:base="https://sharmaluna.com/valentines-day-special/">&lt;p&gt;সবাইকে না, দুনিয়ার সকল সিঙ্গেল ও ডিসট্যান্ট রিলেশনশিপে থাকা লোকজনকে ভালবাসা দিবসের শুভেচ্ছা। কারণ এরাই একমাত্র ভালবাসা দিবসের মর্ম বোঝে। যারা একসাথে সময় কাটাচ্ছেন বা প্রেম করতেছেন কিংবা বিবাহিত, এদের শুভেচ্ছা জানিয়ে লাভ নাই। কেননা, এরা নিজেদের দুনিয়ায় এত ব্যস্ত যে অন্যদের শুভেচ্ছার তাদের দরকার নেই। আই মিন, ধরুন, যারা ইতিমধ্যেই বিবাহিত, তাদের দিনে একবার হলেও মনে হয়, ‘কেন যে বিয়ে করলাম!’ আর যারা প্রেম করতেছে, এরা সারাক্ষণ ভাবে, বিয়েই সব সমস্যার সমাধান, তাই বিয়ের আর্থ সামাজিক প্রেক্ষাপট তৈরি করতেই তারা এত ব্যস্ত যে ভ্যালেন্টাইন ডে নিয়ে তারা খুব ভাবিত না।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;এই কারণেই সম্ভবত আমাদের সমাজে কোন অবিবাহিত বা সিঙ্গেল নারী/পুরুষকে তার প্রতি বিবাহিত নারী/পুরুষ বন্ধু,পরিচিত,আত্মীয় যদি সত্যিই স্নেহশীল হয়, কোনদিনও বলেনা না, ‘বিয়ে কর’। বরং বলে, ‘ভাই তুমিই ভাল আছো, বিয়ে কোরোনা, যতদিন পারো সিঙ্গেল থাকো’।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;আর যেসব পরিবারে বাবা মা আত্মীয় স্বজন ও বন্ধু বান্ধবরা মরিয়া হয়ে চায় ‘ধর তক্তা মার পেরেক’ গতিতে বা প্রক্রিয়ায় বিয়ে হোক, এদের ইচ্ছে বিশ্লেষণ করলে আসলে কি পাওয়া যায়? এদের আন্তরিকতা প্রশ্নবিদ্ধ কোন না কোন সময়, তাই এদের শুভাকাঙ্ক্ষায় বিশ্বাস করে লাভ নেই, অযথাই লোকদেখানেপনা, এরা অত্যধিক কম্পিটিটিভ মনোভাবের কিংবা নিতান্ত এরা যে সাফারিংস এর মধ্যে দিয়ে যাচ্ছে, সে সাফারিংস বিয়ের পরে ঐ সিঙ্গেলও এক্সপেরিয়েন্স করুক, এটাই তাদের প্রকৃত অবচেতন মনের চাওয়া।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;আচ্ছা এইসব যে একজন সিঙ্গেল/অবিবাহিত মানুষের সাথে ঘটে, এর পেছনে আসলে কারণ কি? আর্থ সামাজিক পরিস্থিতি? ভেবে কুলিয়ে ওঠা শক্ত। একেতো ভালবাসা Biologically খুবই Mysterious একটা Function। এটাকে আমাদের সমাজে রোমান্টিক বা দর্শনের মোড়কে দেখা হয়। কিন্তু বিষয়টা আসলে সাইন্টিফিক যার রহস্যময়তা এখনও বেশ অনাবিষ্কৃত। একজন মানুষের জীবনে সত্যিকারের ভালবাসা আসা বেশ কঠিন, Rare ব্যাপার। কিছুটা লটারি পাবার মত। জীবনের যেকোনো সময় তা আসতে পারে। কিন্তু কখন আসবে সে তা জানেনা, আবার একাধিকারও আসতে পারে। আর আমাদের সমাজে এই প্রক্রিয়াটাকে আরও কঠিন করে তোলা হয়েছে ফলে এটা স্বাভাবিকভাবে তৈরি হওয়া একরকম অসম্ভব। নানারকম সামাজিক, অর্থনৈতিক, রাজনৈতিক ও ধর্মীয় প্রতিবন্ধকতার মাধ্যমে অবদমন, পীড়ন, নির্যাতন ইত্যাদি চালু থাকা অবস্থায় মানসম্পন্ন ভালবাসা তৈরি হতে পারে বলে ব্যক্তিগতভাবে আমি বিশ্বাস করিনা। তো এত নেতিবাচক উপাদান সমাজে চালু থাকার পরও যদি কেউ কেউ সত্যিকারের ভালবাসা Experience করে সেটা অবশ্যই প্রশংসনীয়। কিন্তু এটা অস্বীকার করার উপায় নেই, বেশিরভাগ ভালবাসার গল্পই আরোপিত কিংবা সাজানো মিথ্যা। যদিও কেউ কেউ চেষ্টা করে ভালবাসতে কিংবা ভালবাসা তৈরি করতে। যাইহোক চেষ্টা করাটাও খারাপনা, মানবিক ও দরকারি।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;আসলে ভালবাসা কি? এর বেশিরভাগটাই এখনও রহস্য। কিন্তু এটাতো মূলত একটা জটিল রাসায়নিক প্রক্রিয়া ছাড়া আর কিছুনা। কবিতা টবিতা, দর্শন ইত্যাদি ভালবাসার আউটকাম। আমরা যেটাকে প্রেমময় ভালবাসা বলি সেটার তিনটা পর্যায় আছে। কামনা, আকর্ষণ আর বন্ধন।&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;কামনার পর্যায়ে শুধু টেস্টস্টোরেন আর ইস্ট্রোজেন, সেরোটোনিন হরমোনের খেলা। যথেষ্ট টেস্টস্টোরেন ও ইস্ট্রোজেন খরচ করে আকর্ষণ পর্যায়ে যাওয়ার জন্য যুক্ত হয় ডোমাপিন। ডোপামিন হল দুনিয়ায় সকল ধরণের উত্তেজনা ও আসক্তি সৃষ্টির কারণ। এই দুই পর্যায়ে মানুষ কখনও বিয়ে বা বাচ্চার কথা ভাবতে পারেনা। ফলে যেসব ছেলেমেয়েরা প্রেম করেছে বলেই বিয়ে করতে হবে, বা শরীর বিনিময় করেছে তাই বিয়ে করতেই হবে বলে মনে বিকাশ না হলে এক ছাদের নিচে থাকা ঠিক না&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;দিনলিপি/ প্রেরণা/ মাথাব্যাথা
Dec 30, 2019
বিকাশ না হলে এক ছাদের নিচে থাকা ঠিক না
পদ্মাবতী নিয়ে কেন এত বিতর্ক
এটা একটি পুরনো লেখা। তবু দিলাম। পানিপথের ট্রেইলার বের হয়েছে। ঐতিহাসিক বিতর্কিত প্লট নিয়ে যখন ছবি হয়, অনেক প্রশ্ন তৈরি হয়। পদ্মাবতী নিয়ে লিখেছিলাম যখন এটা মুক্তি পাচ্ছিল না কিছু বিতর্ক…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;করে, তারা হিপোক্রেট। আমাদের সাউথ এশিয়ান সমাজব্যবস্থার বড় ধরণের ভণ্ডামিটাও এটা। এখানে এই দুই স্তর পার হতে না হতেই যারা বিয়ে করে বা সেটল ম্যারেজ করে, তারা অ্যাটাচমেন্ট লেভেলে জোর করে ঢোকে। বয়োজ্যেষ্ঠরা (বিশেষত যারা একই সাফারিংস এর ভেতর দিয়ে যায়) এটার একটি আর্থসামাজিক সুবিধাজনক আউটকাম তৈরি করেছে, ফলে তারা মনে করে, এতে জীবন সহজ হবে, কিন্তু হয় এর উল্টোটা। আর্থ সামাজিক সুবিধাগুলো অ্যাভেইল করতে পারলেও আবেগীয় ও শারীরিকভাবে তারা অপূরনীয়ভাবে ক্ষতিগ্রস্ত হয় যা তারা কোনদিন বুঝতে পারেনা, কারণ যেহেতু তারা কখনও প্রাকৃতিকভাবে ভালবাসা জিনিসটা পূর্নাংগভাবে এক্সপেরিয়েন্স করেনি। সেটল ম্যারেজ বা ঐ দুই স্তর পার হতে না হতেই বিয়ে করার দম্পতির মধ্যে ভালবাসা তৈরি হবার হার খুবই কম। তাই সেটল ম্যারেজ ও পরকীয়া, ম্যারিটাল রেপ ও বিচ্ছেদ এর হার সমানুপাতিক কিংবা বেশি।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ইয়োরোপীয় আমেরিকানরা অন্তত ভালবাসার সাইন্সটা বোঝে বলে এসব ভণ্ডামি হিপোক্রেসি প্রশ্রয় দেয় না বা চর্চা করেনা। মানুষ দীর্ঘস্থায়ী সম্পর্কের কথা চিন্তা করে একমাত্র যখন অক্সিটোসিন ও ভেসোপ্রেসিন হরমোন কাজ করে তাদের শরীরে, তখন। দীর্ঘস্থায়ী সম্পর্ক বা অ্যাটাচমেন্ট পর্যায়ে পরস্পর বন্ধু হয় এসব হরমোনের প্রভাবে, সেই বন্ধুত্বের মধ্যে থাকে বিশ্বাস, শ্রদ্ধা। আকর্ষণ ও কামনা কিন্তু তখনও অটুট, কিন্তু বন্ধুত্বের উপাদানগুলো তখন বেশি কার্যকর হয়। এইসব হরমোনের প্রভাবে তখন আর সে উত্তেজনা বোধ করেনা, বরং ভালবাসার মানুষকে দেখে স্বস্তি পায়। সেক্স ছাড়াই একে অন্যের সান্নিধ্যে থাকতে পারে দীর্ঘক্ষণ বা ডিসট্যান্ট রিলেশনশিপেও সমস্যা হয়না। এই পর্যায়ে কিছুকাল কাটাবার পর মানুষ বিয়ে এবং বাচ্চার কথা চিন্তা করে কিংবা উভয় মিলে কিছু একটা তৈরির চিন্তা করে- সেটা কোন শিল্প হতে পারে, বাড়ি হতে পারে, যেকোনো কিছু হতে পারে। মোটকথা They literally try to unify in every way and create something new.এবং এখানেই থেমে যায়না তারা, যা কিছু সৃষ্টি করে সেসবের রক্ষণাবেক্ষণ করে এবং পারষ্পারিক বিকাশও ঘটায়।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;এখন কোন couple (যারা আসলেই ভালবাসা জিনিসটা এক্সপেরিয়েন্স করেছে) যদি বিয়ে করে, বাচ্চা বড় করে, তারাও কিন্তু অনেক সময় বিচ্ছেদ ঘটাতে পারে দীর্ঘ কয়েক বছরের বৈবাহিক জীবনের পরও। তাহলে কি তারা Unsuccessful? আমি তা মনে করিনা। কারণ তারা ভালবাসার সবকিছুই এক্সপেরিয়েন্স করেছে, কিন্তু কোন একটা জায়গায় গিয়ে তাদের হয়তো বিকাশটা থেমে গেছে, তাই বিচ্ছেদটাকে তারা সমাধান মনে করেছে। এটাকে নেতিবাচকভাবে নেবার কোন কারণ নেই।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;সমাজের কথা চিন্তা করে মৃত ভালবাসার লাশের বোঝা বয়ে চলা কোন কাজের কথা না। এতে নিজের বেঁচে থাকার গতি শ্লথ হয়, আনন্দ আর তৈরি হয় না। ভালবাসা হল একটা অভিজ্ঞতা। কারো জীবনে ভালবাসার যেকোনো পর্যায়ে বিচ্ছেদ হতে পারে, আবার যেকোনো দিক থেকে বা যেকারো কাছ থেকে অপ্রত্যাশিত ভালবাসা পেয়ে যাবারও সম্ভাবনা আছে। ভালবাসার জন্য তাই জীবনভর “No regret” মোডে থাকাই ভাল।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;তথ্যসূত্র:&lt;/strong&gt; হার্ভার্ড মেডিকেল স্কুল ব্লগ, দি এনাটমি অফ লাভ ওয়েবসাইট, উইকিপিডিয়া&lt;/p&gt;</content><author><name>শর্মা লুনা</name></author><category term="love" /><category term="valentine's day" /><category term="what is love" /><summary type="html">সবাইকে না, দুনিয়ার সকল সিঙ্গেল ও ডিসট্যান্ট রিলেশনশিপে থাকা লোকজনকে ভালবাসা দিবসের শুভেচ্ছা। কারণ এরাই একমাত্র ভালবাসা দিবসের মর্ম বোঝে। যারা একসাথে সময় কাটাচ্ছেন বা প্রেম করতেছেন কিংবা বিবাহিত, এদের শুভেচ্ছা জানিয়ে লাভ নাই। কেননা, এরা নিজেদের দুনিয়ায় এত ব্যস্ত যে অন্যদের শুভেচ্ছার তাদের দরকার নেই। আই মিন, ধরুন, যারা ইতিমধ্যেই বিবাহিত, তাদের দিনে একবার হলেও মনে হয়, ‘কেন যে বিয়ে করলাম!’ আর যারা প্রেম করতেছে, এরা সারাক্ষণ ভাবে, বিয়েই সব সমস্যার সমাধান, তাই বিয়ের আর্থ সামাজিক প্রেক্ষাপট তৈরি করতেই তারা এত ব্যস্ত যে ভ্যালেন্টাইন ডে নিয়ে তারা খুব ভাবিত না।</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://sharmaluna.com/assets/images/wp-content/uploads/2020/02/1163937002-love-life-try-things-no-regrets-1_c5d25e137d331babfd0cbcb7ee9dd656.jpg" /><media:content medium="image" url="https://sharmaluna.com/assets/images/wp-content/uploads/2020/02/1163937002-love-life-try-things-no-regrets-1_c5d25e137d331babfd0cbcb7ee9dd656.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">কেন বিজেপি’র NRC ও CAA আইন এর প্রতিবাদ করা দরকার?</title><link href="https://sharmaluna.com/why-we-are-against-nrc-and-caa/" rel="alternate" type="text/html" title="কেন বিজেপি&amp;#8217;র NRC ও CAA আইন এর প্রতিবাদ করা দরকার?" /><published>2019-12-30T00:19:51+06:00</published><updated>2019-12-30T00:19:51+06:00</updated><id>https://sharmaluna.com/why-we-are-against-nrc-and-caa</id><content type="html" xml:base="https://sharmaluna.com/why-we-are-against-nrc-and-caa/">&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/assets/images/wp-content/uploads/2019/12/Capture.jpg&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/wp-content/uploads/2019/12/Capture.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;১। জন্ম নিবন্ধন, জাতিয় পরিচয়পত্র ও নাগরিকত্ব সনদপত্র ইত্যাদি সেবা দেয়া সরকারের দায়িত্ব। কিন্তু দশকের পর দশক এসব বিষয়ে ভারত সরকার কোন মনোযোগ দেয়নি। ফলে কারো সব কাগজপত্র আছে, কারো কোন কোনটি আছে, কারো কিছুই নেই, ২০১৪ সালের আগেও নেই, পরেও নেই। ফলে হুট করে NRC আর CAA আইন হওয়ায় আসাম, পশ্চিমবঙ্গ রাজ্যের অনেক নাগরিক যারা ৪৭, ৭১ এমনকি এর আগেও গেছেন, তারাও পরে গেছে ঝামেলায়। মোদী সরকার বিষয়টিতে কড়াকড়ি পদক্ষেপ নেয়ায় প্রায় ৪০ লক্ষ ভারতীয় এরকম ঝামেলায় পরেছেন। এর মধ্যে সেনা কর্মকর্তা , ব্যাংকার, শিক্ষকসহ অনেক প্রতিষ্ঠিত বয়োজ্যেষ্ঠ নাগরিকও রয়েছেন। গতবছর সেনাবাহিনী থেকে অবসর নেয়া একজন আসামের নাগরিক, যার বাবা বাংলাদেশ থেকে আসামে গিয়েছিলেন ৪৭ এর পরপর, আত্মহত্যা করেছেন। কেননা তাঁর নাগরিক সনদপত্র ছিলনা, তার এতকাল প্রয়োজনও পরেনি। অথচ তাকে NRC এর আওতায়, তার নাগরিকত্ব নেই বলে জানিয়ে দেয়া হয়েছিল অফিশিয়ালি। বাংলাদেশ এর নাম ছাড়া পিতৃভূমির আর কোন চিহ্নই যার জীবনে ছিলনা, যিনি জীবনের শ্রেষ্ঠ সময় আর পরিশ্রম দিয়েছেন ভারতকে মাতৃভূমি হিসেবে, তাঁর পক্ষে এই আইন চূড়ান্ত অবাস্তব ও অকল্পনীয়। শুধু তিনি একা নন, আসামে NRC আইনের কড়াল গ্রাসে আত্মহত্যাকারীর সংখ্যা প্রায় ডজন ছাড়িয়েছে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;২। CAA আইনে কোন ধর্মের উল্লেখ না করে শুধু “নির্যাতিত” বা “সংখ্যালঘু” কিংবা “প্রান্তিক” শব্দ উল্লেখ করা উচিৎ ছিল। কোন ধর্মের নাম উল্লেখ করা এবং “মুসলিম” ধর্মীয়দের বাদ দেয়া এবং আইনের বিস্তারিত অংশে নির্যাতক হিসেবে উল্লেখ করা অত্যন্ত বর্ণবাদী আচরণ। এটা অমানবিক ও বিতর্কিত। মোদী সরকার এই আইন বানিয়েছে বলেই এটার চেহারা এরকম হয়েছে। কোন ধর্ম নিরপেক্ষ সরকার ক্ষমতায় থাকলে আইনের ধরণ ও ভাষা এরকম হতনা, তা নিঃসন্দেহে বলা যায়।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;৩। CAA ও NRC এর মধ্যে তাই যখন কোন মুসলিম ব্যক্তি পরে যাবেন, তখন তিনি যথাযথ কাগজপত্র যদি না দেখাতে পারেন, সেক্ষেত্রে তাঁর নাগরিকত্ব বাতিল হয়ে যাবে। এরকম মুসলিম বৈধ/অবৈধ নাগরিকের সংখ্যা কিন্তু কম না, সংখ্যাটা কোটি কোটি। যেকারণে শিক্ষার্থীদের পাশাপাশি অনেকেই রয়েছেন যারা রাস্তায় নেমেছেন, প্রতিবাদে ফেটে পরছেন। এতে মানবাধিকার হারাবেন তারা এবং রাষ্ট্রহীন হয়ে যাবেন।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;৪। আসাম ও পশ্চিমবঙ্গ মোদী/বিজেপির হাতের বাইরে ছিল এবং আছে মোটামুটি সব সময়। বাম ও তৃণমূলের বাইরে এই রাজ্যদ্বয়ে কোন রাজনৈতিক শক্তি ক্ষমতায় আসার কল্পনাও করতে পারেনা এখন আর। মূলত ব্রিটিশ আমলের আগে পরে এবং ৭১ এর আগে ও পরে বাংলাদেশ থেকে যাওয়া নিম্নবিত্ত ও মধ্যবিত্ত শরণার্থীর স্রোত এই পরিস্থিতি তৈরি করেছে। এরা সবসময়ই বাম ও তৃণমূল কংগ্রেসের ভোট ব্যাংক। ফলে বিজেপি এই ভোট ব্যাংককে কনভিন্স না করতে পেরে, উল্টো সুরক্ষা দেবার নামে কৌশলে ধবংস করার একটি উপায় বের করার উদ্দেশ্যে এই আইন তৈরি করেছে। এতে শুধু মুসলিমরা নয়, এন আর সি আইনের আওতায় বাদ পরবে অনেক হিন্দু যারা খুব সাম্প্রতিক সময়ে গেছেন এবং সব কাগজপত্র তৈরি করার সুযোগ পাননি।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ভারতে যাওয়া মনে হয় আমাদের দেশের মানুষ, সে হিন্দু হোক, মুসলমান হোক, যে ই হোক, এক সময় খুব সহজ ছিল। বছর ত্রিশেক আগেতো কাটাতারই ছিল না সব জায়গায়। মানুষ আকছার নানা কারণে ভারতে যেত অবৈধভাবে সীমান্ত পেড়িয়ে। এদেশের মূল স্রোতের মানুষের পাসপোর্ট দেখিয়ে ভারত যাওয়ার চর্চা শুরু হয়েছে বেশিদিন হয়নি। খুব বেশি দিন না মাত্র বছর দশেক আগেও, ফেলানী হত্যার আগ পর্যন্ত তখনও কাঁটাতারে এত কড়াকড়ি শুরু হয়নি, রাতের আঁধারে পিঁপড়ের সারির মত প্রতিদিনই বাংলাদেশীরা অবৈধভাবে ঢুকত ভারতে। সীমান্তবর্তী এলাকায় যাদের আবাস, তাদের কাছে এটা ছিল পরিচিত দৃশ্য এবং ওপেন সিক্রেট। আওয়ামীলীগ সরকার ক্ষমতায় আসার পরেও হিন্দুরা নিরাপত্তা হীনতায় ভুগেছে, কেউ কেউ বেকারত্বের কারণেও কাছের দেশে দেশান্তরী হয়েছে ভাগ্যান্বেষণে। এসব মানুষরাই এখন বিপদে পরে যাবে মূলত। গুজরাটসহ যেসব প্রত্যন্ত এলাকায় বাংলাদেশী (হিন্দু/মুসলিম)আছে তাদের বিপদের দিন ঘনিয়ে আসছে। এরাও যুক্ত হয়ে যাবে নিশ্চিত এ আন্দোলনে। প্রশাসন তাদের উপর কঠোরতার চূড়ান্ত দৃষ্টান্ত প্রদর্শন করবে নিঃসন্দেহে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;মানবাধিকার রক্ষা করতে গিয়ে মানবাধিকার লঙ্ঘনকারী এই আইন বানিয়ে ভারতকেকে হিন্দুত্ববাদী দেশ বানাতে মরিয়া বিজেপি। মোদী সরকারের অবশ্য ধর্ম, যুদ্ধ আর তথাকথিত উন্নয়ন ছাড়া আর কোন ইস্যুও নেই রাজনীতি করার।&lt;/p&gt;</content><author><name>শর্মা লুনা</name></author><summary type="html"></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://sharmaluna.com/%5B%22assets/images/wp-content/uploads/2019/12/Capture.jpg%22%5D" /><media:content medium="image" url="https://sharmaluna.com/%5B%22assets/images/wp-content/uploads/2019/12/Capture.jpg%22%5D" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">বিকাশ না হলে এক ছাদের নিচে থাকা ঠিক না</title><link href="https://sharmaluna.com/individual-growth/" rel="alternate" type="text/html" title="বিকাশ না হলে এক ছাদের নিচে থাকা ঠিক না" /><published>2019-12-30T00:07:05+06:00</published><updated>2019-12-30T00:07:05+06:00</updated><id>https://sharmaluna.com/individual-growth</id><content type="html" xml:base="https://sharmaluna.com/individual-growth/">&lt;p&gt;মানুষ আসলে ‘মানুষ’ নষ্ট করতে পারে। সবচেয়ে ভালবাসার মানুষটাও পরষ্পরের কাছে কাছে মূল্যহীন হয়ে যেতে পারে। এই মূল্যহীন হয়ে পড়ার প্রক্রিয়াটা ‘স্লো বার্ন’ এর মত। একদিনে ঘটে না। বছরের পর বছর লাগে কারও কারও ক্ষেত্রে। সুমনের সেই গানের মত – ‘কতটা অপচয়ের পর মানুষ চেনা যায়’।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;যে সম্পর্কের মধ্যে থেকে মানুষ হিসেবে পরষ্পরের ‘বিকাশ’ – Growth হয়না, সেই সম্পর্ক এবং মানুষ, বোঝা হয়ে যায় পরষ্পরের কাছে। আমার কাছে মানব সমাজের এই ব্যাপারগুলো বিভীষিকাময় লাগে। কারণ মানুষ হিসেবে আমি চাইনা আমার সাথে যে &lt;span class=&quot;text_exposed_show&quot;&gt;থাকবে সে এবং তার সত্তা বিকাশহীন হয়ে পড়ুক। নিজের বেলায়ও তাই, বিকশিত হবার পেছনে যে ভালবাসা/সম্পর্ক জ্বালানি হিসেবে কাজ করেনা, তা বয়ে বেড়ানো আসলে অর্থহীন। তাই একসাথে থাকার সিদ্ধান্ত, যার দক্ষিন এশিয় সংস্করণকে ‘বিয়ে’ বলে, আমার কাছে একদিকে যেমন ইতিবাচক আবার ঠিক ততটাই দায়বদ্ধতাময়, কোন কোন ক্ষেত্রে নেতিবাচকও।&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;text_exposed_show&quot;&gt;প্রেমে পড়া এবং কাউকে ভালবাসার সাথে বাস্তবিক অর্থে বিয়ের সম্পর্ক কম। বিয়ে মানে পরষ্পরের প্রতি বিশ্বাস স্থাপনের মাধ্যমে এক সাথে থাকা ও সন্তান সন্ততি লালন পালনের চর্চা করা, এর ফলে মানুষ কিছুটা মানবিক গুনাবলিও চর্চা করতে পারে, এর বেশি বিয়ে বিষয়টা অর্থ বহন করে বলে মনে হয়না। তাই Settle marriage করেও দিব্বি সংসার ধর্ম পালন করা সম্ভব । তবে কিছু মানুষ আসলে জিনগত কারণে সম্ভবত আগান্তুককে বিয়ে করতে পারেনা, যাদের মধ্যে নিজেকে আবিষ্কার করেছি বহু আগে।

এই কারণেই মানুষ চেনা, বিষয় হিসেবে ‘মানুষ’ আমার কাছে খুব গুরূত্বপূর্ন। কথায় বলে Attention is the another form of love. কিন্তু অন্যদের observe করা, ভাল্লাগলে Attention দেয়া আমার সহজাত স্বভাব। অনেকের প্রতি সহজেই interested হয়েও গেছি অনেক সময়, কিন্তু এর সাথে আসলে শারীরিক ও মানসিক সম্প্রীক্ততার ইচ্ছের কোন সম্পর্ক ছিল না বা থাকেনা সাধারণত। তাই অনেকেই একে ভুলভাবে দেখেছে, নিজের মত ব্যাখ্যা করতে পেরেছে, ইচ্ছেমত গল্প সাজিয়ে যা তা বলতে পেরেছে। আমার অবশ্য সেসব নিয়ে মাথাব্যাথা ছিল না বা এখনও নেই, যদিও কিছু বাজে Consequence এর সম্মুখীন হতে হয়েছে। জীবনে খারাপ অভিজ্ঞতাতো থাকবেই।

যাইহোক, যা বলছিলাম, আমি ভয় পাই মানুষের বিকাশ বন্ধ হয়ে যাওয়াতে। বিকাশের পথটা প্রতিবন্ধকতাময়। একটা সম্পর্কে প্রতিদিন নিজেদের ভাংগতে হতে পারে। কিছুটা ভাস্করের শিল্প গড়ার মত। সেই ভাংগনে আনন্দ যেমন থাকে, যন্ত্রনাও থাকবেই, কিন্তু পরষ্পরের প্রতি শ্রদ্ধাবোধ বজায় রাখলে, আন্তরিকতা চর্চা করলে, স্পেস দিলে, পরষ্পরের ইতিবাচক দিকগুলো আবিষ্কার করে প্রশংসা করলে, নেতিবাচক দিকগুলোকে না এড়িয়ে সেসবের উপর কাজ করলে যন্ত্রণার তীব্রতাটা কমে যায়।

আমাদের দেশের একসাথে থাকা মানুষগুলোর সম্পর্কে বেনোজল ঢোকে এসবের অভাবে। টিকে থাকে শুধু সম্পর্কের কংকাল, তথাকথিত সামাজিক নিরাপত্তার স্বার্থে, অর্থনৈতিক নিরাপত্তার স্বার্থে। এদেশে নারীরা অর্থনৈতিকভাবে স্বাবলম্বী হওয়ায় তাই সম্পর্ক ভেংগে যাবার হার বেড়েছে, মেয়েদের মধ্যে বিয়ে করার ইচ্ছের অভাবও বাড়ছে। কেননা, সুস্থ ও স্বাস্থ্যকর মানসিক ও শারীরিক সম্পর্ক চর্চা করার জন্য বেশিরভাগই প্রস্তুত না, অযথা ও অযৌক্তিক প্রত্যাশা করে পরষ্পরের কাছে, অথচ কোন ভাংগা গড়ার মধ্য দিয়ে কেউ যেতে চায়না। বেশিরভাগেরই শ্রদ্ধাবোধ আর বিকাশ সম্পর্কে ধারণা নেই বলেই এমন হচ্ছে।

&lt;/div&gt;</content><author><name>শর্মা লুনা</name></author><summary type="html">মানুষ আসলে ‘মানুষ’ নষ্ট করতে পারে। সবচেয়ে ভালবাসার মানুষটাও পরষ্পরের কাছে কাছে মূল্যহীন হয়ে যেতে পারে। এই মূল্যহীন হয়ে পড়ার প্রক্রিয়াটা ‘স্লো বার্ন’ এর মত। একদিনে ঘটে না। বছরের পর বছর লাগে কারও কারও ক্ষেত্রে। সুমনের সেই গানের মত – ‘কতটা অপচয়ের পর মানুষ চেনা যায়’।</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://sharmaluna.com/assets/images/wp-content/uploads/2019/12/Intro-crescita-personale.jpg" /><media:content medium="image" url="https://sharmaluna.com/assets/images/wp-content/uploads/2019/12/Intro-crescita-personale.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">পদ্মাবতী নিয়ে কেন এত বিতর্ক</title><link href="https://sharmaluna.com/padmavati/" rel="alternate" type="text/html" title="পদ্মাবতী নিয়ে কেন এত বিতর্ক" /><published>2019-11-06T02:44:00+06:00</published><updated>2019-11-06T02:44:00+06:00</updated><id>https://sharmaluna.com/padmavati</id><content type="html" xml:base="https://sharmaluna.com/padmavati/">&lt;p&gt;এটা একটি পুরনো লেখা। তবু দিলাম। পানিপথের ট্রেইলার বের হয়েছে। ঐতিহাসিক বিতর্কিত প্লট নিয়ে যখন ছবি হয়, অনেক প্রশ্ন তৈরি হয়। পদ্মাবতী নিয়ে লিখেছিলাম যখন এটা মুক্তি পাচ্ছিল না কিছু বিতর্কের কারণে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;————————————————————————————————————————————–&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;বলিউড-মুভি ‘পদ্মাবতী’ ব্যবচ্ছেদের আগে পরিচালক সঞ্জয় লীলা বানশালীর কাজের ধারাটা একটু বুঝতে হবে। কারণ তিনি যে ছবি নির্মাণ করেন, তার স্ক্রিপ্টও লেখেন নিজে, এমনকি গানও। উপন্যাস ও ঐতিহাসিক ঘটনানির্ভর কাহিনী নিয়ে চলচ্চিত্র নির্মাণ নতুন নয় মুম্বাইয়ে। সঞ্জয় লীলা বানশালী এই ধারায় জোয়ার আনেন ১৯৯৯ সালে ‘হাম দিল দে চুকে সানাম’ দিয়ে। ওই ছবির কাহিনী ছিল মির্চা এলিয়েদের ‘লা নুই বেঙ্গলি’ আর বাঙালি সাহিত্যিক মৈত্রী দেবীর আত্মজীবনী ‘ন হন্যতে’ অবলম্বনে। এরপর কাজ করেন বাংলা সাহিত্যের মাস্টারপিস ‘দেবদাস’ নিয়ে। এরপর ‘গলিও কি রাসলীলা-রাম লীলা’ এবং সেটা ছিল সেক্সপিয়রের ‘রোমিও জুলিয়েট’-এর ছায়া অবলম্বনে। পরপর নির্মিত সফল ছবিগুলোর মধ্যে একটি অদ্ভুত মিল আছে। তা হলো—প্রতিটিই উপন্যাসনির্ভর, রোমান্টিক চলচ্চিত্র বটে, কিন্তু তিনি প্রতিটি কাহিনীই চলচ্চিত্রায়ণ করতে গিয়ে মূল কাহিনী থেকে কিছুটা সরে গেছেন বা পরিবর্তন করেছেন। চড়িয়েছেন নিজের মনের রঙ। উপন্যাসগুলো যাদের পড়া আছে এবং পরবর্তী সময়ে যারা ছবিগুলো দেখেছেন, তারা বুঝতে পারবেন এই ফারাকটা সহজে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;এসব ইতিহাস সৃষ্টিকারী মাস্টারপিস নির্মাণ করে যখন তার মন ভরছিল না, ২০০৩ সালে সিদ্ধান্ত নেন, ঐতিহাসিক কাহিনী-নির্ভর ছবি বানাবেন। শুরু করেন তার পরিচালক জীবনের অন্যতম বড় প্রকল্প ‘বাজিরাও মাস্তানি’, যেখানে ঐশ্বরিয়ার নাম ভূমিকায় অভিনয় করার কথা ছিল, কিন্তু শেষে দীপিকা পাডুকন করেন চরিত্রটি। এই ছবিটি করতে গিয়ে ও নির্মাণ শেষে ইতিহাসবিদ ও মারাঠিদের কম কথা শুনতে হয়নি বানশালীকে। বিতর্ক ছিল, তিনি মিথ্যা উপস্থাপন করেছেন। অন্যভাবে বললে বলা যায়, তিনি সত্য উপস্থাপনে কল্পনার আশ্রয় নিয়েছেন। যাকে রঙ চড়ানোই বলে। সব বিতর্ক সহনীয় পর্যায়ে ছিল এবং ছবিটির সব ধরনের সাফল্যে বিতর্ক স্তিমিত হয়ে যায়। তবে মারাঠি জাত্যভিমানে আঘাত করার অভিযোগ আসেনি ‘বাজিরাও মাস্তানি’ নিয়ে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;কিন্তু তার সাম্প্রতিক প্রকল্প ‘পদ্মাবতী’ এ যাবতকালের সব বিতর্ককে ছাড়িয়ে গেছে। ছবিটি রাজস্থানি কিংবদন্তি রাজপুত রানি পদ্মিনীর কাহিনী অবলম্বনে। হতেই পারে এমন ঘটনা নিয়ে ছবি নির্মাণ। কিন্তু এই ছবি নির্মাণ করতে গিয়ে পরিচালক ও তার টিমকে রাজস্থানের শ্যুটিংস্পটে মার খেতে হয়েছে। শ্যুটিং বন্ধ রাখতে হয়েছে। সেন্সর বোর্ড থেকে ছেড়ে দেওয়া হয়েছে কাটাছেঁড়া করে। সুপ্রিম কোর্টকে নাক গলাতে হয়েছে। সবচেয়ে মারাত্মক বিষয় হলো, পরিচালক ও ছবির কলাকুশলীদের মাথার দাম কোটি কোটি টাকা নির্ধারণ করেছে রাজস্থানের রাজপুত বংশের উত্তরাধিকার ও বিজেপিকর্মীরা। শুধু রাজস্থানই নয়, হরিয়ানা, গুজরাট, উত্তর প্রদেশ, মধ্যপ্রদেশ ও কর্ণাটকে চলচ্চিত্রটি মুক্তির আগেই এসব রাজ্যের খোদ মুখ্যমন্ত্রীরাই এর বিরুদ্ধে উস্কানিমূলক বক্তব্য দিচ্ছেন ছবিটি না দেখে এবং প্রদর্শনী নিষিদ্ধ করার ঘোষণা দিয়েছেন। অভিযোগ একটিই। বানশালী নাকি এ চলচিত্রের মাধ্যমে রানি পদ্মিনীকে অসম্মান করেছেন এবং তাদের রাজপুত অনুভূতিতে আঘাত করেছেন! এরকম জাতীয় পুরস্কারপ্রাপ্ত ও আন্তর্জাতিক খ্যাতিমানসম্পন্ন কলাকুশলীদের মাথার দাম নির্ধারণ করে এবং প্রায় ২০০ কোটি টাকা বাজেটের একটি উন্নত শিল্পকর্মকে নিষিদ্ধ করে যে জাত্যভিমান সন্ত্রাস ছড়ানো হচ্ছে বৈচিত্র্যময় সংস্কৃতির ধ্বজাধারী ভারতবর্ষে, তা চলচ্চিত্র নিয়ে বিতর্কের এ যাবতকালের সব ইতিহাসকে ছাড়িয়ে গেছে। আসলে এর শেষ কোথায়, শুরুই বা কেন হয়েছে?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;পদ্মাবতী চরিত্র যেভাবে এলো&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;স্বর্গ হন্তে আসিতে যাইতে মনোরথ ।&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;সৃজিল অরন্যমাঝে মহাসূক্ষ্ম পথ৷ ভুরুর ভঙ্গিমা হেরি ভুজঙ্গ সকল।&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;ভাবিয় চিন্তিয়া মনে গেল রসাতল৷&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;কাননে কুরঙ্গ জলে সফরী লুকিত। খঞ্জন-গঞ্জন নেত্র অঞ্জন রঞ্জিত ৷&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;পঙ্‌ক্তিগুলো মধ্যযুগে বাংলার অন্যতম শ্রেষ্ঠ কবি আলাওলের অনুবাদ ‌’পদ্মাবতী’ (১৬৪৮) থেকে নেওয়া। মূল কাব্যগ্রন্থটি ১৫৪০ সালে লেখা সুফি কবি মালিক মহম্মদ জয়সিরের। এ কবিতায় রানি পদ্মিনীর এমন কোনো অঙ্গ নেই, যার রূপের বর্ণনা কবি করেননি। আচ্ছা, কবিতার লাইনগুলো একটু বুঝে দেখি, কবি বলছেন, স্বর্গ থেকে পৃথিবীতে আসা-যাওয়ার জন্য সৌন্দর্যের দেবতা অরণ্যের ভেতর দিয়ে একটি পথ নির্মাণ করেছিলেন। রানি পদ্মিনীর সিঁথি সেই পথের মতই নয়নাভিরাম। তার ভ্রূভঙ্গি এতই সুন্দর যে, মৌমাছির দল তার ভ্রূ দেখে গভীর চিন্তায় ডুবে গেলো। পদ্মিনীর কাজল রাঙা চোখ খঞ্জন পাখির চোখকেও হার মানায়, যা দেখে হরিণেরা বনে আর পুঁটিমাছগুলো জলে লুকিয়ে গেলো।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;কবিতা কবিতাই। বাস্তবতা থেকে বেশ কিছুটা ‘উন্নত’ এবং কখনো কখনো রহিত। শুনতে তেতো হলেও সত্য—পদ্মাবতী চরিত্রের উদ্ভব এ কবিতার মাধ্যমেই। কারণ এর আগে রাজপুত ইতিহাসের কোথাও রানি পদ্মাবতী বা পদ্মিনীর উল্লেখ পাওয়া যায়নি বলে ঐতিহাসিকদের অনেকেই মত দিয়েছেন।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;চিতোরের রাজা রানা রতন সিং ও দিল্লীশ্বর আলাউদ্দিন খিলজি তথা সুলতানদেরর মধ্যে যুদ্ধ হয়েছিল ১৩০৩ সালে। এ যুদ্ধের প্রায় ২০০ বছর পর কবি জয়সির তার ‘পদুমাবৎ’ কাব্যগ্রন্থ রচনা করেন এবং নানা ভাষায় এটি যুগে যুগে অনূদিত হয়। কালক্রমে এটি জনপ্রিয় হয়ে লোককথায় রূপ নেয়। স্বভাবতই রাজপুত অঞ্চলগুলোয় এই লোককথা দারুণ জনপ্রিয়তা অর্জন করে এবং শত শত বছর ধরে এই গল্প বা তাদের ভাষায় ‘ইতিহাস’ই তাদের আবেগ, আভিজাত্য ও জাত্যভিমানের প্রতীক হয়ে যায়। জায়সীরের এ কবিতা ছাড়া আরও কিছু উল্লেখযোগ্য সাহিত্যকর্ম পাওয়া যায়; যা মূলত আবর্তিত হয়েছে এ কাব্যগ্রন্থের মূল চরিত্র পদ্মিনী বা পদ্মাবতীকে ঘিরে। যেমন: অবনীন্দ্রনাথ ঠাকুরের ‘রাজকাহিনী’ (১৯০৯), জেমস টডের ‘Annals and Antiquities of Rajas’han’ (১৮২৯-৩২) ও হেমরতন রচিত ‘গোরা বাদল পদ্মিনী চৌপাই’ (১৫৮৯) সত্য ঘটনা হিসেবে উপস্থাপন করা হয়; যা অনেক বেশি প্রভাবিত করে রাজপুত সমাজকে। এরপর আরও কিছু উর্দু সাহিত্য অনুবাদ হতে থাকে। ব্রিটিশবিরোধী আন্দোলনের সময় রাজস্থান-চিতোর অঞ্চলে এই রানি পদ্মিনীর লোককথা বহিরাগতদের বিরুদ্ধে ভারতীয় জাতীয়তাবাদের প্রতীক হিসেবে কাজ করে। এর ধারাবাহিকতায় একসময় পাঠ্যপুস্তকেও সংযুক্ত করা হয় এসব কিংবদন্তির গল্প যা রাজপুত জাত্যভিমানকে আরও জোরদার করেছে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;লোককথা বা ছবিতে যা দেখানো হয়েছে রানি পদ্মিনীর রূপের প্রশংসা গিয়ে পৌঁছায় দিল্লির সুলতান আলাউদ্দিন খিলজির কানে। ১৩০৩ সালে রানি পদ্মিনীকে জয় করতেই সেনা নিয়ে চিতোর আক্রমণ করেন খিলজি। রাজা রতন সিংকে কারারুদ্ধ করেন তিনি। এরপর রানির কাছে প্রস্তাব পাঠান—যদি তিনি খিলজির সঙ্গে দিল্লিতে যেতে রাজি হন, তবেই রতন সিংকে ছেড়ে দেওয়া হবে। এই খবর এসে পৌঁছতেই কিছুটা কূটনীতির সাহায্য নেন রাজপুতগণ। রানি ও পরিচারিকাদের পালকিতে করে কিছু সৈন্য পাঠানো হয় সুলতান দরবারে। তারা অত্যন্ত দক্ষভাবে রতন সিংকে উদ্ধার করে আনেন। কিন্তু এই ঘটনার পরেই সুলতান ক্ষেপে গিয়ে চিতোর আক্রমণ করেন। চিতোরকে ধরাসায়ী করতে বেছে নিলেন দুর্গ অবরোধ এর পথ। এদিকে রানা রতন সিং শরীরের শেষ রক্তবিন্দু দিয়ে যুদ্ধ চালিয়ে যাওয়ার নির্দেশ দেন রাজপুতদের।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;রাজপুতরা সুলতানের বিপুল সংখ্যক সেনার সামনে হেরে গেল ও ভয়ঙ্কর যুদ্ধ করে মারা যান রানা রতন সিং। খিলজি তার সৈন্য-সামন্ত নিয়ে দুর্গের দরজা ভেঙে ঢুকে পড়েন রানি পদ্মিনীকে অপহরণের উদ্দেশ্যে। খবর পৌঁছে রানির কাছে। তিনি বুঝতে পারেন তার সামনে দুটি মাত্র পথই খোলা আছে। এক. সুলতানের কাছে নিজেকে সমর্পণ করা। আর দুই. বিষ খেয়ে মৃত্যুবরণ। তিনি বেছে নেন দ্বিতীয়টি। তার এ ত্যাগকে রাজস্থানে বলা হয় জহরব্রত। তিনি জহরব্রত পালন করে অগ্নিকুণ্ডে ঝাঁপ দিয়ে মৃত্যুবরণ করেন। রানি পদ্মিনীর সুলতানের কাছে ধরা না দিয়ে সম্ভ্রম বাঁচানোর এই পথকে রাজপুতরা শ্রদ্ধার চোখে দেখে। রানি পদ্মিনী রাজপুত মর্যাদা রক্ষার প্রতীকে রূপান্তরিত হন।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;মূল ঘটনা ও ইতিহাসবিদগণ যা বলেছেন ইতিহাসবিদদের বয়ানে ১২৯৬ সালে নিজ চাচা জালালউদ্দীনকে হত্যা করে সিংহাসনে আরোহণ করেন আলাউদ্দিন খিলজি। তিনি ছিলেন দক্ষ ও পরাক্রমশালী শাসক। ১৩০৩ সালের ২৬ আগস্ট আলাউদ্দিন খিলজি ও মেবারের রাজা রতন সিং যুদ্ধে অবতীর্ণ হন। যুদ্ধে বিজয়ী হয়ে মেবার লাভ করেন খিলজি। এ আক্রমণের পিছনে খিলজির ভারত জয়ের নেশা ছাড়া আর কোনো কারণ পাননি ইতিহাসবিদরা। এমনকি পদ্মিনী নামে কোনো চরিত্রের উল্লেখও পাননি তারা। আমির খসরু—যিনি চিতোর আক্রমণের সময় আলাউদ্দিন খিলজির সভাকবি ছিলেন, তার কোনো রচনায় পদ্মিনীর উল্লেখ নেই। যদিও এসময় তিনি ‘খাজা-ই-উল-ফুতুহ’ গ্রন্থ লেখেন, যেখানে তিনি কোরআনে বর্ণিত হুদ হুদ পাখি, রাজা সলোয়ামান ও রানি সেবার গল্প লেখেন।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;সে গল্প অনুযায়ী রাজা সোলায়মান তার পালিত পাখি হুদ হুদকে প্রাসাদে খুঁজে পাচ্ছিলেন না। যখন হুদ হুদ প্রাসাদে ফিরে এলো, তখন রাজা জানতে চাইলেন হুদ হুদ কোথায় ছিল। পাখি জানায় সে হিন্দু রানি সেবার প্রাসাদে গিয়েছিল এবং সেখানে দেখলো সবাই সূর্যকে পূজা করছে। তখন রাজা সোলায়মান হুদ হুদের মাধ্যমে রানির কাছে বার্তা পাঠান, যেন তিনি ইসলামের কাছে নিজেকে সমর্পণ করেন। রানি এর উত্তরে কিছু উপহার পাঠান। কিন্তু রাজা তা গ্রহণ করেননি। পরে রানি বাধ্য হয়ে ইসলাম গ্রহণে সম্মত হন। এরপর বিলকিস নাম ধারণ করেন। মোহাম্মদ হাবিব ও দশরথ শর্মার মতো ইতিহাসবেত্তারা এই গল্পের রেফারেন্স টেনে বলেন এই বিলকিসের চরিত্রটি আমীর খসরু তৈরি করেছিলেন রানি পদ্মীনিকে দেখে। কিন্তু তাদের এ যুক্তির পেছনে এক জায়সীর কাব্য ছাড়া আর কোনো শক্তিশালী বাস্তবসম্মত কারণ ছিল না। ইতিহাসবিদ সুবিমল চন্দ্র দত্তের বিশ্লেষণ অনুযায়ী, যুদ্ধের মূল কারণ কোনো নারী বা পদ্মিনী নয় বরং দায়ী সুলতান আলাউদ্দিন খিলজীর সমগ্র ভারত জয়ের নেশা।। খিলজির এক অনুচর তাকে জানিয়েছিলেন তিনি যদি উত্তর ভারত দখল করতে চান, তাহলে তাকে অবশ্যই মেবার, গুজরাট, রণ-থম্ভোর এবং মালব জয় করতে হবে। মেবারের রাজা রতন সিংয়ের ওপর সুলতান বেশি ক্ষিপ্ত ছিলেন, কারণ তিনি কর দিচ্ছিলেন না ঠিকমতো। সুলতানের বিরুদ্ধে অন্যান্য যুদ্ধে সৈন্য সরবরাহ করে যাচ্ছিলেন। মূলত এ কারণেই তিনি মেবার আক্রমণ করেন। যুদ্ধে পরাজিত করে রাজপুতদের অপমান করার জন্য খিলজি রানি পদ্মাবতীকে দাবি করেছিলেন বলে তিনি মনে করেন। তবে সেই রানি বাস্তবের না কি কবিতার, সে বিষয়ে কোনো উল্লেখ নেই কোথাও।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;কাহিনী কল্পনাশ্রয়ী হলেও কেন এ বিতর্ক? খুবই সরল অঙ্ক। যদিও বিজেপির ক্ষমতায় আসার ম্যান্ডেটে ছিল দারিদ্র্য বিমোচন ও ধর্মীয় উদারতাবাদের বিকাশ। কিন্তু কঠোর হিন্দুত্ববাদী বিজেপি তাদের রাজনৈতিক আদর্শ থেকে সরে আসতে পারেনি। এই ক’বছরে ভারতে হিন্দু মৌলবাদীরা ব্যাপক হাওয়া বাতাস পেয়েছে প্রশাসন ও রাজনৈতিক পরিসর থেকে। যার ফলে হিন্দু রানি পদ্মাবতীর সম্মান রক্ষার্থে হিন্দুত্ব বাদী জঙ্গিরা সোৎসাহে ঝাঁপিয়ে পড়ে। এ কাহিনী কল্পিত না কি বাস্তব, তা বিশ্লেষণ কিংবা জানার প্রয়োজনবোধ করার অবকাশ কর্ণীসেনাদের নেই। বিভিন্ন রাজ্যের মুখ্যমন্ত্রীরা অন্ধ জনতার পালে হাওয়া লাগাচ্ছেন। ধর্মীয় নেতারা এই সুযোগে খ্যাতি পাওয়ার আশায় আরও একধাপ এগিয়ে কলাকুশলীদের মাথার দাম গুনছেন। এটাকে রাজনৈতিক ও ধর্মীয় ইস্যু বানাতে তারা মরিয়া।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;সর্বশেষ খবর অনুযায়ী, বলিউডের সবচেয়ে বেশি বাজেটের ছবি ‘পদ্মাবতী’র গান ও ট্রেলর দেখে ফেলেছে ইউটিউবে রেকর্ড-সংখ্যক দর্শক। অতএব এটিও আরেকটি বক্স অফিস ইতিহাস সৃষ্টিকারী ছবি হতে যাচ্ছে। এ ছবিটি আমেরিকা ও ব্রিটিশ সেন্সর বোর্ড থেকে কাটাছেঁড়াহীন অবস্থায় ছাড় পেয়েছে। দেশের সর্বোচ্চ আদালত দ্ব্যর্থহীন ভাষায় জানিয়ে দিয়েছে, এ চলচ্চিত্র প্রদর্শনে কোনো বাধা সৃষ্টি করা যাবে না শিল্প ও শিল্পীর স্বাধীনতা রক্ষার্থে। ভারতীয় সেন্সর বোর্ডের ও কোনো বাধা নেই। অথচ ছবিটি মুক্তি পাচ্ছে না। মুক্তি পাওয়ার কথা ছিল চলতি ২০১৭ সালের ১ ডিসেম্বর। সারা দেশে বিচ্ছিন্নভাবে অনবরত কলাকুশলীদের প্রাণনাশ ও সিনেমা হল জ্বালিয়ে দেওয়ার হুমকি দেওয়া হচ্ছে। ৫টি রাজ্যে ছবিটি নিষিদ্ধ করা হয়েছে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;যদিও সারা দেশের কলাকুশলীরা এই হুমকি ধমকির বিরুদ্ধে একাট্টা এবং সুশীল সমাজ ও গণমাধ্যম প্রতিবাদ মুখর। মূলত সারা পৃথিবীই ছবিটির পাশে দাঁড়িয়েছে। কিন্তু অশান্তি প্রশমনের লক্ষ্যে মিস্টার বানশালী নমনীয় পথ অবলম্বন করেছেন। তিনি জানিয়েছেন যেসব রাজনৈতিক ও সামাজিক প্রভাবশালী ব্যক্তিরা ছবিটির বিরোধিতা করছেন, প্রয়োজনে ছবিটি তিনি আগে তাদের দেখাবেন। কিন্তু তাতেও বরফ গলছে না। অযৌক্তিকভাবে ছবিটি না দেখেই একপাক্ষিক অভিযোগ আনা হচ্ছে ছবিটির বিরুদ্ধে। তাই তিনি প্রহর গুনছেন। সময় নিচ্ছেন ছবিটি মুক্তি দিতে। অপেক্ষা করছেন একটি উপযুক্ত সময়ের যখন মুক্তি দিলে কোনো অশান্তির আগুন জ্বলবে না দেশে। কিন্তু কর্নিসেনারা যেভাবে জাত্যভিমান সন্ত্রাস সৃষ্টি করে যাচ্ছে, তাতে সেই উপযুক্ত মুহূর্তটি কবে আসবে তা অনুধাবন করা যাচ্ছে না। সব শুভ বোধসম্পন্ন মানুষের প্রত্যাশা—সেই মুহূর্ত দ্রুতই আসুক।&lt;/p&gt;</content><author><name>শর্মা লুনা</name></author><summary type="html">এটা একটি পুরনো লেখা। তবু দিলাম। পানিপথের ট্রেইলার বের হয়েছে। ঐতিহাসিক বিতর্কিত প্লট নিয়ে যখন ছবি হয়, অনেক প্রশ্ন তৈরি হয়। পদ্মাবতী নিয়ে লিখেছিলাম যখন এটা মুক্তি পাচ্ছিল না কিছু বিতর্কের কারণে।</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://sharmaluna.com/assets/images/wp-content/uploads/2019/11/fbd623c306d50fb98703dadd367ce4bb.jpg" /><media:content medium="image" url="https://sharmaluna.com/assets/images/wp-content/uploads/2019/11/fbd623c306d50fb98703dadd367ce4bb.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">জোকার অভিজ্ঞতা</title><link href="https://sharmaluna.com/joker-movie/" rel="alternate" type="text/html" title="জোকার অভিজ্ঞতা" /><published>2019-11-02T03:32:15+06:00</published><updated>2019-11-02T03:32:15+06:00</updated><id>https://sharmaluna.com/joker-movie</id><content type="html" xml:base="https://sharmaluna.com/joker-movie/">&lt;p&gt;জোকার দেখার আগে জোকার বিষয়ে কিছু সংবিধিবদ্ধ সতর্কিকরণ জানা থাকা জরুরিঃ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;১. শিশুদের নিয়ে জোকার দেখতে যাওয়া যাবেনা। সহিংসতার দৃশ্যগুলো এক্কেবারে Raw. একজন মানুষকে খুন এর কারণ বোঝা এবং খুনের পরে খুনীর নির্বিকার প্রতিক্রিয়া দেখানো শিশুর মানসিক স্বাস্থ্যের জন্য ভয়ংকর দীর্ঘমেয়াদে। আমাদের চলচিত্র কর্তৃপক্ষের উচিত সিনেমাহলে আর রেটেড ও আ্যডাল্ট ছবির পোস্টারে ‘শিশুদের জন্য নয়’ লিখতে বাধ্য করা। আধাশিক্ষীত ও কমন সেন্সলেস দর্শকদের শিশুদের মানসিক সুস্থতা রক্ষার দায়িত্ব মাঝ&lt;span class=&quot;text_exposed_show&quot;&gt;ে মাঝে রাষ্ট্রের নিতে হয়।&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;text_exposed_show&quot;&gt;২. যারা ডার্ক কমেডি ও ট্রাজি – কমেডি বোঝেনা, তাদের জন্য জোকার নয়। জোকার ক্লাসিক স্তরের একটি ডার্ক এবং একই সাথে ট্রাজি-কমেডি গল্প। এর লিটারেরি ভ্যালু অসাধারণ।

৩. জোয়াকিন ফনিক্স এর অভিনয় অসাধারণ হলেও যথেষ্ট ভীতি ও বিরক্তির সঞ্চার করতে পারে। কারণ চরিত্রটাই তাই। অতএব, এ ছবিতে সাধারণ মানের বিনোদন ও থ্রিল খুজতে যাওয়া বৃথা। মাঝে মাঝে ডার্ক কমেডি, শেষে ট্রাজেডি ও খুনের দৃশ্য থেকে ক্যাথারসিস এর আনন্দ পাবে দর্শক।

৪. সিনেমা দেখে বের হবার পরেও এর প্রভাব থেকে যায়। তাই জোকারের মত অনিয়ন্ত্রীতভাবে হাসা এবং তার টোনেই হাসতে দেখা যেতে পারে অনেককে।

৫. মানসিক রোগী থেকে খুনের মেশিন হবার প্রক্রিয়াটা ভয়াবহ। আ্যপলিটিক্যালি অনেক পলিটিক্যাল চিন্তার খোরাক যুগিয়েছে জোকার। জোকারে পরিনত হতে কেউ চায়না, কিন্তু জোকারকে ভালবাসল দর্শক। এর মানে জোকার এর জীবন কেউ চায়না। তাই কেউ জোকার হবার পথে আছে, এটা অনুভব করতে পারলে, তাকে ভালবাসা ও সহমর্মীতা দিয়ে ফেরানোর চেষ্টা করতে হবে।

৬. জোকার দূর্দান্ত সিনেমাটিক মাস্টারপিস। ব্যাকগ্রাউন্ড স্কোর, সিনেমাটোগ্রাফি আর সেট নিয়ে কিছু বলার নেই। গানের সাথে ফনিক্স এর অদ্ভূত নৃত্য তার চরিত্রের মুক্তির অনুভূতির অনন্য প্রকাশ। তাই এটাকে নেতিবাচকভাবে জাজ করার সুযোগ নেই।

&lt;/div&gt;</content><author><name>শর্মা লুনা</name></author><category term="জোকার" /><category term="ডার্ক কমেডি" /><category term="শর্মা লুনা মুভি রিভিউ" /><category term="হলিউড" /><category term="হোয়াকিন ফিনিক্স" /><summary type="html">জোকার দেখার আগে জোকার বিষয়ে কিছু সংবিধিবদ্ধ সতর্কিকরণ জানা থাকা জরুরিঃ</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://sharmaluna.com/assets/images/wp-content/uploads/2019/11/72478306_2780724161938232_5962686342369378304_n.jpg" /><media:content medium="image" url="https://sharmaluna.com/assets/images/wp-content/uploads/2019/11/72478306_2780724161938232_5962686342369378304_n.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>